%% Appendix B %%
%%%%%%%%%%%%%%%%
\setcounter{subsection}{0}
\setcounter{subsubsection}{0}
\setcounter{figure}{0}
\setcounter{table}{0}
\setcounter{equation}{0}
\renewcommand{\thesubsection}{\Alph{section}.\arabic{subsection}} 
\renewcommand{\thesubsubsection}{\Alph{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}} 
\renewcommand{\thefigure}{\Alph{section}.\arabic{figure}}
\renewcommand{\thetable}{\Alph{section}.\arabic{table}}
%
ここでは実際にモデル内で計算した方程式系を示す．
\subsection*{・渦度・発散型の運動量方程式への変形}
運動量方程式(\ref{eq:eq1}) はオイラー形式で書くと
\begin{align}
\DP{\Dvect{u}}{t} + (\Dvect{u}\cdot \nabla)\Dvect{u} +  g' \Dgrad h + f \Dvect{k} \times \Dvect{u} = -\Dvect{D}_{\Dvect{u}},  \label{ape:B1}
\end{align}
ここで，左辺第2項の移流項の部分を変形すると
\begin{align}
(\Dvect{u}\cdot \nabla)\Dvect{u} = \nabla \left ( \frac{\Dvect{u}\cdot \Dvect{u}}{2} \right) +\zeta \Dvect{k}\times \Dvect{u} \label{ape:B2}
\end{align}
となる．これを式(\ref{ape:B1})に代入すると
\begin{align}
& \DP{\Dvect{u}}{t} +  \nabla \left ( \frac{\Dvect{u}\cdot \Dvect{u}}{2} \right) +\zeta \Dvect{k}\times \Dvect{u} +  g' \Dgrad h + f \Dvect{k} \times \Dvect{u} = -\Dvect{D}_{\Dvect{u}},  \notag \\
& \DP{\Dvect{u}}{t} +  \nabla \left ( \frac{\Dvect{u}\cdot \Dvect{u}}{2}  +  g' \Dgrad h \right) +
 (\zeta + f ) \Dvect{k}\times \Dvect{u}   = -\Dvect{D}_{\Dvect{u}} \label{ape:B3}
\end{align}
となる．
式(\ref{ape:B3})の回転と発散をとると，それぞれ
\begin{align}
\DP{\zeta}{t}&=-\Ddiv (\zeta+f)\Dvect{u} - D_\zeta ,\label{ape:B4} \\
\DP{D}{t}&=\Dvect{k}\cdot \Drot (\zeta+f)\Dvect{u} 
-\nabla^2 \left(g' h  +\frac{\Dvect{u}\cdot \Dvect{u}}{2}\right) -D_D \label{ape:B5}
\end{align}
である\footnote{
式(\ref{ape:B5})の左辺第3項に回転演算子を作用させると
\begin{align}
-{\rm{\hat{\bf k}}}\cdot \Drot \left [ (\zeta+f){\rm{\hat{\bf k}}}\times \Dvect{v} \right ]&=-{\rm{\hat{\bf k}}}\cdot \Drot \left [ (\zeta+f) 
\left (
\begin{array}{c}
0 \\
0 \\
1
\end{array} \right )
\times 
\left (
\begin{array}{c}
u \\
v \\
w
\end{array} \right )
\right ] \notag \\
&=-{\rm{\hat{\bf k}}}\cdot \Drot \left [ (\zeta+f) 
\left ( 
\begin{array}{c}
-v \\
u \\
0
\end{array} \right) 
\right ] \notag \\
&=-{\rm{\hat{\bf k}}}\cdot  \left [ (\zeta+f) 
\left ( 
\begin{array}{c}
-\DP{u}{z} \\
-\DP{v}{z} \\
\DP{u}{x}+\DP{v}{y}
\end{array} \right) 
\right ] \notag \\
&= -\Ddiv (\zeta+f) \Dvect{v}. \notag
\end{align}

また，発散演算子を作用させると
\begin{align}
- \Ddiv \left [ (\zeta+f){\rm{\hat{\bf k}}}\times \Dvect{v} \right ] 
&={\rm{\hat{\bf k}}} \cdot \Drot (\zeta+f)\Dvect{v}.\notag
\end{align}ここで，ベクトル公式$\Ddiv (\Dvect{A}\times \Dvect{B})=\Dvect{B}\cdot (\Drot \Dvect{A})-\Dvect{A}\cdot \Drot \Dvect{B}$を用いた．
}．
ここで，渦度 : $\zeta$ と発散 : $D$ は
\begin{align}
\zeta &\equiv \Dvect{k}\cdot (\Drot \Dvect{u}) \notag \\
&=\frac{1}{a\cos{\vartheta}}\left [ \DP{v}{\lambda}-\DP{u\cos{\vartheta}}{\vartheta}\right ], \\
D &\equiv \Ddiv \Dvect{u} \notag \\
&=\frac{1}{a\cos{\vartheta}}\left [ \DP{v}{\lambda}+\DP{u\cos{\vartheta}}{\vartheta}\right ].
\end{align}
球面座標系での物質微分，発散，勾配，回転は
\begin{align}
\frac{D\phi}{Dt}&=\DP{\phi}{t}+\frac{u}{a\cos{\vartheta}}\DP{\phi}{\lambda}
+\frac{v}{a}\DP{\phi}{\vartheta}, \label{ape:B6} \\
\Ddiv \Dvect{A}&=\frac{1}{a\cos{\vartheta}}\left[\DP{A_\lambda}{\lambda}
+\DP{(A_\vartheta \cos{\vartheta})}{\vartheta}\right ], \label{ape:B7} \\
\nabla \phi&=\frac{\Dvect{i}}{a\cos{\vartheta}}\DP{\phi}{\lambda}
+\frac{\Dvect{j}}{a}\DP{\phi}{\vartheta},  \label{ape:B8} \\ 
\Drot \Dvect{A}&=\frac{1}{r^2\cos{\vartheta}}
\begin{vmatrix}
\Dvect{i}r\cos{\vartheta} & \Dvect{j}r & \Dvect{k} \\
\DP{}{\lambda} & \DP{}{\vartheta} & \DP{}{r} \\
A_\lambda r \cos{\vartheta} & A_\vartheta r &A_r \label{ape:B9}
\end{vmatrix}．
\end{align}
これを用いて，式(\ref{ape:B4}), (\ref{ape:B5})を書き下せば
\begin{align}
\DP{\zeta}{t}&=-\frac{1}{a\cos{\vartheta}}\DP{}{\lambda}
[(\zeta+f)u]-\frac{1}{a\cos{\vartheta}}\DP{}{\vartheta}[(\zeta+f)v\cos{\vartheta}] - D_\zeta , \label{ape:B10} \\
\DP{D}{t}&=\frac{1}{a\cos{\vartheta}}\DP{}{\lambda}  
[(\zeta+f)v]-\frac{1}{a\cos{\vartheta}}\DP{}{\vartheta}[(\zeta+f)u\cos{\vartheta}] \notag \\
&-\nabla^2 \left [ g' h + E \right ] -D_D. \label{ape:B11}
\end{align}
ここで，$E$は運動エネルギーで$E=(u^2 + v^2)/2$．
$\nabla^2$は
\begin{align}
\nabla^2=\frac{1}{a^2 \cos{\vartheta}^2}\DP[2]{}{\lambda}
+\frac{1}{a^2\cos{\vartheta}}\DP{}{\vartheta} \left (
\cos{\vartheta} \DP{}{\vartheta}\right ). \label{ape:B12}
\end{align}
%
\subsection*{・サイン緯度への変形}
$U=u\cos \vartheta, V=v\cos \vartheta$と$\mu = \sin \vartheta$を用い，
サイン緯度に書きかえると
%
\begin{align}
\DP{\zeta}{t} &= - \frac{1}{a (1-\mu^2)}
\DP{}{\lambda} [(\zeta + f)U] 
- \frac{1}{a}
\DP{}{\mu} [(\zeta + f)V] - D_\zeta, \label{ape:B13} \\
%
\DP{D}{t} &=  \frac{1}{a(1-\mu^2)}
\DP{}{\lambda} [(\zeta + f)V] 
- \frac{1}{a}
\DP{}{\mu} [(\zeta + f)U] \notag \\
& -\nabla^2 [g'h + E] - D_D, \label{ape:B14} \\
\DP{g'h}{t} &= - \frac{1}{a (1-\mu^2)}
\DP{}{\lambda}(g'hU) 
- \frac{1}{a}
\DP{}{\mu}(g'hV)   \notag \\
& + \Sigma S_{\rm{storm}}  + S_{{\rm{rad}}}
- D_h. \label{ape:B15} 
\end{align}
%
また，上層の厚さ$h$を上層の厚さの平均場$h_{{\rm{eq}}}$とそこからのずれ$h'$を用いて，\\
$h=h'(\lambda, \phi, t) + h_{{\rm{eq}}}$と書くと
\begin{align}
\DP{\zeta}{t} &= - \frac{1}{a (1-\mu^2)}
\DP{}{\lambda} [(\zeta + f)U] 
- \frac{1}{a} \DP{}{\mu} [(\zeta + f)V] - D_\zeta,  \label{ape:B16} \\
\DP{D}{t} &=  \frac{1}{a(1-\mu^2)}
\DP{}{\lambda} [(\zeta + f)V] - \frac{1}{a}
\DP{}{\mu} [(\zeta + f)U] 
 -\nabla^2 [g'h' + E] - D_D,  \label{ape:B17} \\
\DP{g'h'}{t} &= - \frac{1}{a (1-\mu^2)}
\DP{}{\lambda}(g'h'U) 
- \frac{1}{a}
\DP{}{\mu}(g'h'V)  
- g'h_{{\rm{eq}}}D 
+ \Sigma S_{{\rm{storm}}}  + S_{{\rm{rad}}} - D_h. \label{ape:B18}
\end{align}
ここで，
\begin{align}
&S_{{\rm{storm}}} = s \cdot \exp \left [- \frac{R^2}{R_{{\rm{storm}}}^2} - \frac{(t^*-t_0)}{\tau_{{\rm{storm}}}^2} \right ], \label{ape:B19} \\
&S_{{\rm{rad}}}  = - \frac{\langle g'h' \rangle }{\tau_{{\rm{mass}}}} - \frac{g'h' - \langle g'h' \rangle}{\tau_{{\rm{APE}}}} \label{ape:B20}
\end{align}
である\footnote{$S_{{\rm{rad}}}$の変形は
\begin{align}
S_{{\rm{rad}}}  &=  - \frac{\langle g'h \rangle - g'h_{{\rm{eq}}}}{\tau_{{\rm{mass}}}} - \frac{g'h - \langle g'h \rangle}{\tau_{{\rm{APE}}}} \notag \\
& =  - \frac{\langle g'(h'+h_{{\rm{eq}}}) \rangle - g'h_{{\rm{eq}}}}{\tau_{{\rm{mass}}}} - \frac{g'(h'+h_{{\rm{eq}}}) - \langle g'(h'+h_{{\rm{eq}}}) \rangle}{\tau_{{\rm{APE}}}} \notag \\
& =  - \frac{\langle g'h' \rangle + g'h_{{\rm{eq}}} - g'h_{{\rm{eq}}}}{\tau_{{\rm{mass}}}} - \frac{g'h'+g'h_{{\rm{eq}}} - \langle g'h' \rangle - g'h_{{\rm{eq}}} }{\tau_{{\rm{APE}}}} \notag \\
& =  - \frac{\langle g'h' \rangle }{\tau_{{\rm{mass}}}} - \frac{g'h' - \langle g'h' \rangle  }{\tau_{{\rm{APE}}}}. \notag
\end{align}}．
%
\newpage
\subsection*{・数値粘性・拡散項}
式(\ref{ape:B16}), (\ref{ape:B17}), (\ref{ape:B18})の数値粘性・拡散項 : $D_\zeta, D_D, D_h$はそれぞれ
\begin{align}
D_\zeta &= K_m \left [(-1)^{N_m}\nabla^{2N_m} 
- \left (\frac{2}{a^2} \right )^{2N_m} \right ]\zeta, \\
D_D  &= K_m \left [(-1)^{N_m}\nabla^{2N_m} 
- \left (\frac{2}{a^2} \right )^{2N_m} \right ]D, \\
D_h &= (-1)^{N_h}K_h \nabla^{2N_h}g'h'.
\end{align}
ここで，$K_m$は水平粘性係数，$K_h$は水平拡散係数，
$N_m$は超粘性の次数(水平ラプラシアンの階数)，
$N_h$は超拡散の次数(水平ラプラシアンの階数)である．
